\documentclass[10.5pt]{article}

\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[left=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm,right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{helvet}
\usepackage[hyperfootnotes=false]{hyperref}
\usepackage{linguex}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}

\newcommand{\absk}{\\[0.5cm]}
\newcommand{\absn}{\\[1cm]}
\newcommand{\absg}{\\[2cm]}

\renewcommand{\thefootnote}{\alph{footnote}}

\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\newcommand{\code}[1]{\colorbox{light-gray}{\texttt{#1}}}

\onehalfspacing{}
\urlstyle{tt}

\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{paper.bib}

\setcounter{secnumdepth}{4}
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\title{Hausaufgabe `Angewandte linguistische Datenverarbeitung`: Word2Vec, eine Analyse}
\author{Christian Lask (5404622)}
\date{\today}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\input{title}
\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsangabe}
\tableofcontents
\newpage

\section*{Einleitung}
Thema dieser Hausarbeit ist eine Gruppe von Modellarchitekturen zum automatisierten und un\-überwachten Erlernen von Wortvektoren aus einem Korpus von Texten, die \textquote{Word2Vec} genannt wird. Sie wurde Tomas Mikolov et al. in~\cite{002} entwickelt. Die Hausarbeit besteht aus zwei Teilen.

Im ersten Teil betrachte ich die Grundlagen und die Funktionsweise von \textquote{Word2Vec}. Ich betrachte dabei auch die beiden Modellarchitekturen dieser Gruppe: Das \textquote{Continuous Bag-of-Words}-Modell und das \textquote{Continuous Skip-gram}-Modell.

Im Anschluss erörtere ich die Frage, warum \textquote{Word2Vec} funktioniert und qualitativ hochwertige Wortvektoren errechnet. Zurückgreifen werde ich dabei auf den Unterschied zwischen \textquote{signifiant} und \textquote{signifié}, der von Ferdinand de Saussure in~\cite{004} beschrieben wurde und auf eine Beobachtung Ludwig Wittgensteins aus dessen zweiten Hauptwerk, den \textquote{Philosophische Untersuchungen} \cite{005}.

Im zweiten Teil der Hausarbeit schaue ich mir die Referenzimplementierung durch Thomas Mikolov an, besprechen diese und probieren sie praktisch aus.

\section{Word2Vec: Grundlagen und Funktionsweise}
Beginnen möchte ich damit, genauer zu beschreiben, was \textquote{Word2Vec} eigentlich ist. Dabei werde ich auf grundlegende Begriffe genauso eingehen wie auf Spezifika der beiden bereits genannten Modellarchitekturen.
Im Anschluss lege ich einen Schwerpunkt auf die Beantwortung der Frage, warum dieses Verfahren funktioniert und so gute Ergebnisse liefert.

\subsection{Grundlagen}
Im Zentrum dieser Arbeit steht, wie gesagt, die Gruppe von Modellarchitekturen\footnote{Ich könnte auch von \textquote{Algorithmen} sprechen.} zum automatisierten und unüberwachten Erlernen von Wortvektoren aus einem Korpus von (sehr vielen) Texten. Ich beginne mit dem Begriff des \textquote{Wortvektoren}, bevor ich erläutere, wie eine Menge solcher aus einem Korpus von Texten von einem Computer(-programm) erlernt werden kann.

\subsubsection{Wortvektoren}
Ein Wortvektor kann als Matrix mit nur einer Zeile oder einer Spalte gedacht werden. Die Anzahl der Elemente dieses Vektors bestimmt seine Dimensionalität, ein Vektor mit \code{n} Elementen ist also \code{n}-dimensional. Jeder Wortvektor identifiziert den Punkt, an welchem dieses Wort im Vektorraum zu finden ist. Der Vektorraum ist dabei ebensosehr \code{n}-dimensional wie es die Vektoren sind, die sich in diesem Raum befinden.

Traditionell wurden (und werden) Wörter in der Computerlingustik als atomare Einheiten betrachtet, d.h. als Objekte, die keinerlei Bezug zu etwas anderem außerhalb ihrer selbst haben. Ein solcher \textquote{atomarer} Wortvektor für ein Vokabular von 7 Wörtern könnte zum Beispiel so aussehen: \code{[0|0|0|1|0|0|0]}. Wir haben es hier mit einer sogenannten \textquote{1-aus-n}-Notation zu tun. Jedes Wort in diesem Vokabular wird dargestellt durch einen Vektor mit \code{n} Elementen, wobei gilt, dass \code{n} gleich der Größe des Vokabulars ist. Für jedes Wort wird ein einziges Element auf \code{1} gesetzt, alle anderen Elemente bleiben \code{0}. Für jedes Wort wird ein jeweils anderes Element auf \code{1} gesetzt. Dieses sehr simple Modell, im übrigen auch \textquote{Bag of Words} genannt\footnote{\textquote{Bag-of-Words} deshalb, weil diese \textquote{1-aus-n}-Notation jede Information darüber verwischt, in welcher Reihenfolge die Wörter im Text stehen. Es ist, als würfe man alle Wörter des Textes in einen großen Beutel und schüttelte diesen einmal kräftig durch.}, hat einige Vorteile, die auch Tomas Mikolov anerkennt, obwohl er in seiner eigenen Arbeit einen etwas anderen Weg wählt. So schreibt er, dass folgende Gründe für diese Methode sprächen: \textquote{simplicity, robustness and the observation that simple models trained on huge amounts of data outperform complex systems trained on less data.} \cite[S. 1]{002}

Mikolov selbst passt für sein \textquote{Word2Vec} das ursprüngliche \textquote{Bag-of-Words}-Modell insofern an, als dass er auf eine Idee zurückgreift, die so zuerst in Wittgensteins späterem Hauptwerk \textquote{Philosophische Untersuchungen} zu finden ist: \textquote{Die Bedeutung eines Wortes ist sein Gebrauch in der Sprache.} \cite[PU 43]{005} In einigen Texten gerade der englischsprachigen Literatur zu diesem Thema findet sich ein ähnlich schönes und sehr deutlich an Wittgenstein angelehntes Zitat des englischen Linguisten J. R. Firth: \textquote{You shall know a word by the company it keeps.} \cite[11]{008} 

Damit ist gemeint, dass wir, um die Bedeutung eines Wortes zu verstehen, schauen müssen, in welchem Zusammenhang es verwendet wird. Und dabei greift die Betrachtung von Wörtern als atomare Einheit zu kurz. Ein Wort steht immer in einem Kontext und diese Position im Kontext sollte sich auch im Vektor des jeweiligen Wortes wiederfinden lassen. Vektoren, die einzig und allein dazu dienen, ein Wort in einer Menge von Wörtern eindeutig identifizierbar zu machen, können dies nicht leisten.

Um zu verstehen, welcher Art die Wortvektoren (und vor allem deren Elemente) sein müssen, die so etwas sehr wohl zu leisten in der Lage sind, lohnt es sich, für einen Augenblick über die Welt der Sprache hinaus zu blicken. Eine sehr vergleichbare Art der Vektoren findet sich nämlich in der Welt der Farben. Eine Farbe im \textquote{RGB-Farbraum} zum Beispiel kann definiert werden über einen \code{3}-dimensionalen Vektor, dessen drei Elemente Auskunft darüber geben, wie hoch der Anteil der drei Grundfarben (Rot, Grün und Blau) an dieser spezifischen Farbe ist. Während die Vektoren im RGB-Farbraum für Weiß (\code{[1|1|1]}), Schwarz (\code{[0|0|0]}), Rot (\code{[1|0|0]}), Grün (\code{[0|1|0]}) und Blau (\code{[0|0|1]}) Vektoren der \textquote{1-aus-n}-Notation (siehe oben) noch sehr ähnlich sehen, wird es beim Vektor für die Farbe Magenta schon offensichtlicher, dass hier etwas anders ist: \code{[0,92|0|0,55]}. 

Deutlich wird hier, dass die Elemente die Gewichtung ihrer Attribute für das jeweilige Objekt, das durch diesen Vektor dargestellt werden soll, wiedergeben. Magenta hat einen Rot-Anteil von etwa 92 Prozent, enthält kein Grün und etwa 55 Prozent Blau. Selbstverständlich dient dieser Vektor auch dazu, die Farbe Magenta eindeutig identifizierbar zu machen und damit eine Abgrenzung zu anderen Farben zu ermöglichen. Er identifiziert immerhin einen bestimmten Punkt im Vektorraum und sagt damit zugleich, welche Punkte alle nicht durch ihn identifiziert werden. Darüberhinaus jedoch dient dieser Vektor - und seine Positionierung in einem Vektorraum über alle Vektoren dieses Datensatzes\footnote{Mit \textquote{Datensatz} ist in diesem Fall die Menge aller Datenpunkte gemeint, die für die Berechnung der Vektoren zugrunde gelegt wurden. Im Falle des RGB-Farbraums also alle Farben, die Teil dieses Farbraums sind. Im Falle der Wortvektoren wären es alle Wörter, die Teil des Textkorpus sind, der dem Computer als Lerngrundlage zur Verfügung gestellt wurde.} - auch dazu, mittels linearer Algebra Beziehungen zwischen verschiedenen dieser Vektoren herzustellen. Es können Fragen beantwortet werden, wie zum Beispiel: Welche Farbe hat identische Blau- und Grünwerte, aber einen Rotwert von \code{0.82}? Wie weit weg ist die Farbe Cyan von Magenta?

Kehren wir zurück zur Sprache und Wortvektoren und greifen ein klassisches Beispiel aus den Texten über \textquote{Word2Vec} auf: Der Wortvektor des Wortes \textquote{König} würde eine sehr hohe Gewichtung haben bei den Attributen \textquote{männlich} und \textquote{royal}, jedoch eine sehr niedrige beim Attribut \textquote{weiblich}. Der Vektor für \textquote{Königin} sollte - so ist zumindest zu hoffen - eine gleiche Gewichtung beim Attribut \textquote{royal} haben, die Gewichtung der Attribute \textquote{männlich} und \textquote{weiblich} würden wir vertauscht erwarten. Im praktischen Test werden wir ähnliche Beispiele kennenlernen.

Zunächst aber lohnt es sich, den Fokus zu schieben auf das, was diese Vektoren berechnet und die Gewichtung der einzelnen Attribute vornimmt: ein sogenanntes künstliches neuronales Netz.

\subsubsection{Künstliche neuronale Netze}
Ein künstliches neuronales Netz (kurz: KNN) ist ein Modell, das verschiedene Algorithmen verwenden kann, um automatisiert (und möglicherweise unüberwacht) ausgehend von einem Satz von Eingabedaten (neue) Erkenntnisse zu gewinnen.\footnote{Natürlich ist ein solches künstliches neuronales Netz angelehnt an das natürliche Vorbild, das Gehirn. Wir befassen uns in dieser Hausarbeit jedoch nicht mit der Frage, inwieweit uns künstliche neuronale Netze dabei helfen können, zu verstehen, wie unser eigenes Gehirn funktioniert. Das ist ein anderer Forschungszweig. Die künstlichen neuronalen Netze, mit denen wir uns hier befassen wollen, haben eine klare Aufgabe: Sie sollen dem Computer die Möglichkeit geben, anhand verschiedener Algorithmen eigenständig etwas Neues zu (er)lernen.} Ein solches KNN besteht aus einfachen Elementen, sogenannten Neuronen. Diese Neuronen sind miteinander verknüpft. Über diese Verknüpfungen können Signale von einem Neuron zum nächsten geschickt werden. Ein jedes Neuron berechnet ausgehend von dem Eingangssignal mit Hilfe einer (im Regelfall) nicht-linearen Funktion ein Ausgabesignal\footnote{Wenn in diesem Zusammenhang von Signalen gesprochen wird, ist damit üblicherweise eine Zahl aus dem Bereich der reellen Zahlen gemeint.} und sendet dieses weiter an das nächste Neuron.

An dieser Stelle ist ein kleiner Exkurs angebracht: Es gibt, grob vereinfacht gesprochen, lineare und nicht-lineare Funktionen. Während die linearen Funktionen sich so verhalten, dass sich das Ergebnis der Berechnung proportional verhält zu den Eingabewerten, ist dies bei einer nicht-linearen Funktion genau nicht der Fall.

Ein einfaches Beispiel für eine lineare Funktion wäre \code{$2x + 9 = y$}. Der Graph einer solchen Funktion ist eine gerade Linie, da die Veränderung von \code{y} konstant ist. Wird \code{x} um \code{1} erhöht, erhöht sich \code{y} um \code{2}. Gleich verhält es sich mit dem Aufwand, der notwendig ist, um das Ergebnis einer solchen Funktion zu berechnen: Wie das Ergebnis selber verhält sich auch der Rechenaufwand proportional zu den Eingabewerten.

Anders sieht es beim folgenden Beispiel einer nicht-linearen Funktion aus: \code{$2^x = y$}. Der Graph zu dieser Funktion wäre kein gerade Linie, sondern eine mit einer deutlichen Kurve. Denn in welchem Maße sich \code{y} verändert, wenn \code{x} um \code{1} erhöht wird, hängt vom Ausgangswert von \code{x} ab. Beispielweise wäre \code{y = 9} für \code{x = 3}, aber für \code{x = 4} wäre \code{y = 16}. Eine solche nicht-lineare Funktion kann deutlich aufwändiger zu berechnen sein als es lineare Funktionen üblicherweise sind. Für den Aufwand, der notwendig ist, das Ergebnis zu berechnen, gilt auch hier das gleich wie für die Ergebnisse selber: Dieser steht in keinem proportionalen Verhältnis zu den Eingabewerten.

Es wird später offensichtlich werden, dass einer der Gründe für die Effizienz von \textquote{Word2Vec} ist, dass es zur Errechnung der Gewichtung der Elemente in den Wortvektoren lineare Algorithmen verwendet. 

Künstliche neuronale Netze gibt es in verschiedenen Strukturen. Grundsätzlich gibt es zwei Faktoren, welche die Struktur eines solchen KNNs definieren: Die Signalrichtung und die Menge unterschiedlicher Schichten.

Die sogenannten \textquote{feedforward}-Netze erlauben Signalen, ausschließlich in eine Richtung ausgegeben zu werden: von einer Schicht zur nächsten. Ein Rückweg ist nicht vorgesehen. 

Dies ist in \textquote{rekurrenten} KNNs sehr wohl erlaubt. Die Rückgabe von Signalen wird üblicherweise zeitverzögert vorgenommen, dies gibt dem KNN die Möglichkeit, eine Art Gedächtnis zu entwickeln und sich anhand von bereits erlernten Informationen während des Lernens dynamisch zu verändern.

Jedes KNN hat mindestens eine Schicht: eine Ausgabeschicht, also eine Schicht, deren Neuronen Signale ausgeben. Im Regelfall aber wird ein KNN aus mehreren Schichten bestehen. Dabei werden (mindestens) drei verschiedene Arten von Schichten unterschieden: die \textquote{Eingabeschicht}, sogenannte \textquote{verdeckte Schichten} und die \textquote{Ausgabeschicht}.

Die Verknüpfungen zwischen den Neuronen werden häufig unterschiedlich gewichtet. Anhand dieser Gewichtung kann dann entschieden werden, welche Verknüpfung für ein bestimmtes Signal bevorzugt verwendet wird.

Nachdem wir uns nun die Grundlagen angeschaut haben, die notwendig sind um die folgende Diskussion zu verstehen, können wir jetzt dazu übergehen, uns ganz konkret \textquote{Word2Vec} anzuschauen.

\subsection{Die zwei Modellarchitekturen}
Im Folgenden wollen wir uns die bereits erwähnten zwei Modellarchitekturen anschauen, die in Mikolovs \textquote{Word2Vec} eine zentrale Rolle spielen, nämlich das \textquote{Continuous Bag-of-Words}-Modell und das \textquote{Continuous Skip-gram}-Modell. 

Bevor wir auf die Einzelheiten und Unterschiede zwischen den beiden Modellen detailliert eingehen, soll eine entscheidende Gemeinsamkeit herausgestellt werden, die beide Modelle von anderen unterscheidet: Das Untersuchungsobjekt wird nie als eine für sich stehende, atomare Einheit definiert, sondern immer als etwas, das in einem Kontext steht. In unserem Fall bedeutet das, dass das Wort immer betrachtet wird als in Beziehung zu anderen Wörtern stehend.\footnote{An dieser Stelle ist es angebracht, klarzustellen, dass ein Textkorpus mit Wörtern als kleinster Einheit nur eine von vielen Möglichkeiten darstellt, ein solches KNN zu trainieren. Neben \textquote{Word2Vec} wäre ebenso \textquote{Gene2Vec} oder \textquote{Schallplattensammlung2Vec} denkbar. Tatsächlich gibt es eine Weiterentwicklung von \textquote{Word2Vec}, die auf den Namen \textquote{Doc2Vec} hört. \cite{010}} Wenn hier von \textquote{Kontext} die Rede ist, ist damit ganz konkret gemeint, welche anderen Wörter im Text in der unmittelbaren Nähe des spezifischen Wortes stehen.

Schauen wir uns nun die beiden Modelle im Detail an.

\subsubsection{\textquote{Continuous Bag-of-Words}}
Das \textquote{Continuous Bag-of-Words}-Modell (im Folgenden CBOW genannt) versucht, zu bestimmen, mit welcher Wahrscheinlichkeit ein Wort in einem gewissen Kontext auftaucht.

Grundsätzlich gilt, wie oben schon gesagt, für alle \textquote{Bag-of-Words}-Modelle, dass der zu bearbeitende Textkorpus sprichwörtlich in einen Beutel geworfen wird und somit sämtliche Information über Reihenfolge der Wörter und auch Grammatik verworfen wird. Mikolov formuliert das, etwas wissenschaftlicher, so: \textquote{(...) the projection layer is shared (not just the projection matrix); thus, all words get projected into the same position (their vectors are averaged).} \cite[S. 4]{002}

Im Gegensatz zu anderen \textquote{Bag-of-Words}-Modellen, wird dieses Modell \textquote{continuous} genannt, da es eine \textquote{continuous distributed representation of the context} \cite[S. 4]{002} nutzt. Es passiert hier genau das, was Wittgenstein als wichtig erkannte: Es wird geschaut, wie das Wort genutzt wird, bzw. in welchem Kontext es genutzt wird.

Ziel des CBOW ist es nun, anhand eines Kontextes (also einer gewissen Anzahl von Wörtern) zu bestimmen, wie wahrscheinlich es ist, dass ein Zielwort in diesem Kontext auftaucht.

Die Eingabeschicht besteht hier während der Trainingsphase des KNNs also aus mehreren Vektoren in der \textquote{1-aus-n}-Notation, dem Kontext des Zielworts. Die Ausgabeschicht wiederum besteht aus einem Vektor in \textquote{1-aus-n}-Notation, dem Vektor des Zielwortes nämlich.

Wenn nun sowohl die Vektoren der Eingabeschicht, als auch die Vektoren der Ausgabeschicht \textquote{1-aus-n}-Vektoren sind, wo findet dann die oben beschriebene Gewichtung statt, die Rückschlüsse auf semantische Zusammenhänge zwischen Wörtern erlaubt? Tatsächlich ist es so, das wird später im praktischen Teil noch deutlicher, dass die Vektoren, um die es eigentlich geht, die sind, die in der \textquote{verdeckten Schicht} errechnet werden. 

In der Beschreibung dieses dieses Modells in \cite{002} wird auch deutlich, dass \textquote{Word2Vec} bemüht ist, die Recheneffizienz zu maximieren: \textquote{The first proposed architecture is similar to the feedforward NNLM, where the non-linear hidden layer is removed (...).} [S. 4] 

\subsubsection{\textquote{Continuous Skip-gram}}
Das \textquote{Continuous Skip-gram}-Modell kann in gewisser Weise als ein umgedrehtes \textquote{Continuous Bag-of-Words}-Modell bezeichnet werden. Ziel ist es hier, anhand eines Ausgangswortes die Wahrscheinlichkeit zu bestimmen, mit welcher andere Wörter im Kontext dieses Ausgangswortes auftauchen.\\
In \cite{002} wird dies so formuliert: \textquote{we use each word as an input to a log-linear classifier with continuous projection layer, and predict words within a range before and after the current word.} [S. 4]

Während der Trainingsphase des KNNs ist die Eingabeschicht ein Vektor in der \textquote{1-aus-n}-Notation, unser Ausgangswort. Die Ausgabeschicht ist hier der mögliche Kontext dieses Wortes, also eine Reihe an Wörtern, dargestellt durch \textquote{1-aus-n}-Vektoren.

Auch das Skip-gram-Modell arbeitet linear, wie aus diesem Zitat deutlich wird: \textquote{More precisely, we use each current word as an input to a log-linear classifier with continuous project layer (...).} \cite[S. 4]{002}

Und auch im Skip-gram-Modell sind das eigentliche interessante Ergebnis des Trainings die Vektoren, die in der \textquote{verdeckten Schicht} errechnet, bzw. erlernt wurden.

\subsection{Linguistische Semantik und \textquote{Word2Vec}}
Ein plausibler Erklärungsansatz dafür, warum \textquote{Word2Vec} durch unüberwachtes Lernen präzise Ergebnisse liefern kann, findet sich in der linguistischen Semantik und, genauer, in der Unterscheidung von \textquote{Bezeichner} und \textquote{Bezeichnetem} (\textquote{signifiant} und \textquote{signifié}), die Ferdinand de Saussure in~\cite{004} beschrieb. Es kann die These aufgestellt werden, dass der Erfolg von \textquote{Word2Vec} damit zu tun hat, dass es auf der Ebene des \textquote{signifiés} arbeitet. Oder, um mit Wittgenstein und Firth zu sprechen: \textquote{Word2Vec} hat erkannt, dass geschaut werden muss, wie ein Wort verwendet wird, um zu verstehen, was es bedeutet.

Interessanterweise ist, wie oben schon angedeutet, bei beiden Modellen der Vektor mit den gewichteten Attributen eine Art Nebenprodukt der ganzen Berechnung. Es ist der Vektor, der in der sogenannten \textquote{verdeckten Schicht} von der \textquote{Eingabeschicht} zur \textquote{Ausgabeschicht} führt. 

Technisch gesprochen fungiert die \textquote{verdeckte Schicht} als eine Art \textquote{lookup table}, d.h. die ganze Berechnung dieser Schicht besteht darin, aus einer Reihe von Zeilen die richtige auszuwählen. An dieser Stelle können wir dann auch zurückkehren zu unserem Exkurs zum Thema lineare und nicht-lineare Funktionen. Dieses Auswählen der dem \textquote{1-aus-n}-Vektor entsprechende Zeile ist eine lineare Operation. Mehr Informationen dazu finden sich hier \cite{007}.

Das erklärt auch, wie \textquote{Word2Vec} funktionieren kann: Semantisch (oder grammatisch) ähnliche Wörter werden in ähnlichen Kontexten verwendet. Die Vektoren aus der \textquote{verdeckten Schicht} dieser semantisch ähnlichen Wörter müssen also im Vektorraum dicht beieinander liegen. Und wieder andere Wörter mit einer ähnlichen semantischen Differenz werden durch ähnlich weit im Vektorraum voneinander entfernten Wörtern dargestellt.\footnote{Man denke hier an Wortpaare wie \textquote{Dänemark: Kopenhagen} und \textquote{Neuseeland: Wellington}.}

Die Erkenntnisse von de Saussure, Firth und Wittgenstein zusammengenommen zeigen allerdings auch ein Problem von \textquote{Word2Vec} auf: Jedem Wort wird in diesem Modell genau eine Bedeutung zugeordnet, also ein Wortvektor. Für \textquote{Word2Vec} ist die Beziehung zwischen \textquote{Signinfié} und \textquote{signifiant} also eine \textquote{1-zu-1}-Beziehung.

Es gibt allerdings Wörter, die zwar denselben \textquote{signifiant} haben, nicht jedoch den \textquote{signifié} teilen, sogenannte Homonyme. Ein klassisches Beispiel der deutschen Sprache wäre das Wort \textquote{Bank}, welches je nach Kontext ein Geldhaus bezeichnet oder ein Sitzmöbel.

In \textquote{Word2Vec} bekäme dieses Wort einen \textquote{semantischen Vektor} zugewiesen, der aber natürlich nicht zwischen den beiden genannten \textquote{signifiés} unterscheiden könnte.\footnote{Eine Weiterentwicklung von \textquote{Word2Vec}, die dieses Problem lösen möchte, wird \textquote{ELMo} genannt. Siehe \cite{006}.}

\section{Word2Vec: Die Praxis}
Im zweiten Teil der Arbeit wollen wir einen praktischeren Blick auf \textquote{Word2Vec} werfen. Konkret wollen wir uns die Referenzimplementierung durch Tomas Mikolov in \texttt{C} ansehen und ausprobieren.

\subsection{Die Referenzimplementierung in \texttt{C}}
Zunächst betrachten wir den Quellcode, der vom Autor Tomas Mikolov unter \url{https://github.com/tmikolov/word2vec} bereitgestellt wird.\footnote{Zuletzt aufgerufen am {\today}.} Dabei soll sowohl darauf eingangen werden, mit welchen Argumenten, bzw. Parametern der Ablauf des Programms beeinflusst werden kann, als auch darauf, wie dieser Ablauf dann genau aussieht.\footnote{Alle Angaben von Zeilen des besprochenen Codes beziehen sich auf die Revision des Repositorys, die am {\today} als \texttt{master} bekannt ist: \texttt{20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438}.}

Im Anschluss daran probieren wir \textquote{Word2Vec} praktisch aus.

\subsubsection{Die Programmargumente}
In der Datei \texttt{word2vec.c} stehen in der \texttt{main()}-Funktion die Argumente, mit denen der Programmablauf beeinflusst werden kann. Wir wollen uns an dieser Stelle einige herausnehmen und genauer besprechen. 

\begin{itemize}
    \item Das Argument \texttt{-train} erwartet als Parameter den Pfad zu der Datei, die den Textkorpus enthält, mit Hilfe dessen das Erlernen stattfinden soll.
    \item Das Argument \texttt{-output} wiederum erwartet als Parameter den Pfad zu einer Datei, in welche am Ende die erlernten Vektoren geschrieben werden sollen.
    \item Mit Hilfe des Arguments \texttt{-size} lässt sich die Dimensionalität der zu erlernenden Vektoren bestimmen. Als Übergabewert wird eine Ganzzahl erwartet, der Standardwert ist \texttt{100}.
    \item Die Größe des Kontextfensters lässt sich mit Hilfe des Arguments \texttt{-window} beeinflussen. Auch hier wird als Übergabewert eine Ganzzahl erwartet, der Standardwert ist \texttt{5}.
    \item Das Argument \texttt{-hs} erwartet als Übergabewert entweder eine \texttt{1} oder eine \texttt{0}. Es fungiert als Schalter, der auswählt, ob die \textquote{hierarchische Softmax}-Funktion oder das \textquote{negative Sampling} genutzt wird.
    \item Die Anzahl der vom Programm beim Training genutzten Threads kann mit Hilfe des Arguments \texttt{-threads} beeinflusst werden. Der Übergabewert soll eine Ganzzahl sein und der Standard ist \texttt{12}.
    \item Die Anzahl der vollständigen Trainingsdurchläufe wiederum kann mit über das Argument \texttt{-iter} gesteuert werden. Der Übergabewert soll auch hier eine Ganzzahl sein und der Standardwert ist \texttt{5}.
    \item Das Argument \texttt{-cbow} funktioniert analog zum Argument \texttt{-hs}, mit Hilfe der Übergabewerte \texttt{1} oder \texttt{0} kann entschieden werden, ob das CBOW oder das Skip-gram-Modell für das Training genutzt wird.
    \item Das Argument \texttt{-sample} erwartet als Übergabewert eine Gleitkommazahl, die dann bestimmt, wie häufig Wörter auftauchen dürfen.
    \item Das Argument \texttt{-negative} erwartet als Übergabewert eine Ganzahl, die beeinflusst, wie viele Negativbeispiele beim Training genutzt werden.
    \item \texttt{-binary} wiederum ist ein Schalter, mit dessen Hilfe entschieden wird, in welchem Ausgabeformat die Vektoren in die Ausgabedatei geschrieben werden. Zur Auswahl stehen das Binärformat (Übergabewert \texttt{1}) oder in Textform (Übergabewert \texttt{0} und der Standardfall).
\end{itemize}

Es gibt noch einige mehr, aber die oben beschriebenen sind auf jeden Fall die, die im Beispielaufruf in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L682}{Zeile 682} genannt werden.

\subsubsection{Der Programmablauf}
Das Programm beginnt mit der Ausführung der \texttt{main()}-Funktion, wie es üblich ist in \texttt{C}. Diese steht, auch das ist üblich, ganz am Ende der Datei beginnt in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L640}{Zeile 640} und endet in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L715}{Zeile 715}. 

In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L641-L705}{Zeilen 641 bis 705} findet die Ausgabe der möglichen Parameter an den Nutzer statt und die Verarbeitung der vom User genutzten und gesetzten Parameter. Diese haben wir in Auszügen oben besprochen.

In der \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L706}{Zeile 706} wird Speicherplatz alloziert für das Vokabular. Um mit dem CBOW zu sprechen: Es wird ein Beutel genommen, der groß genug ist, um alle Wörter aufzunehmen, und dieser wird aufgeschüttelt.

In der \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L707}{Zeile 707} wird Speicherplatz alloziert für die sogenannte Vokabular-Hashtabelle. Für diese Tabelle werden alle Wörter des Trainingskorpus \textquote{gehasht}, was in diesem Fall bedeutet: zu einer Ganzzahl umgewandelt. Dieser Hash dient dann dem effizienteren Auffinden eines Wortes im Vokabular, denn diese Ganzzahl in der Vokabular-Hashtabelle ist zugleich der Index des Wortes in der eigentlichen Vokabulartabelle.

In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L708-L712}{Zeilen 708 bis 712} wird zuerst Speicherplatz für eine sogenannte \texttt{expTable} alloziert und diese dann befüllt. Diese Tabelle wird beim \textquote{hierarchischen Softmax}-Algorithmus genutzt und an dieser Stelle schon einmal vorbereitet.

In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L713}{Zeile 713} übergibt \texttt{main()} die Arbeit an \texttt{TrainModel()} und in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L714}{Zeile 714} gibt es \texttt{0} an den Aufrufer zurück, meldet also Erfolg.

\texttt{TrainModel()} wiederum beginnt in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L557}{Zeile 557} und geht bis zur \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L626}{Zeile 626}. Hier beginnt die eigentliche Arbeit, hier fängt \textquote{Word2Vec} an, das KNN zu trainieren. 

\texttt{TrainModel()} beginnt damit, ein paar Variablen zu deklarieren, bzw. zu initialisieren. In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L653}{Zeile 563} wird entweder das Vokabular mit Hilfe der Funktion \texttt{ReadVocab()} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L317-L348}{Zeilen 317 bis 348}) aus einer Datei eingelesen (so diese als Parameter beim Programmstart übergeben wurde) oder ein Vokabular aus einer Trainingsdatei erlernt. Dafür wird die Funktion \texttt{LearnVocabFromTrainFile()} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L272-L308}{Zeilen 272 bis 308}) genutzt.

In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L566}{Zeile 566} ruft \texttt{TrainModel()} die Funktion \texttt{InitNet()} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L350-L372}{Zeilen 350 bis 372}) auf. Diese alloziert in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L354}{Zeile 354} Speicher für die \textquote{verdeckte Schicht} des KNNs, hier \texttt{syn0} genannt. Danach wird das KNN auf die Verwendung von entweder der \textquote{hierarchischen Softmaxfunktion} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L355-L360}{Zeilen 355 bis 360}) oder dem \textquote{negativen Sampling} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L361-L366}{Zeilen 361 bis 366}) vorbereitet. Das bedeutet hier, dass die Gewichtungen der \textquote{Ausgabeschicht} (\texttt{syn1} genannt bei Verwendung der \textquote{hierarchischen Softmaxfunktion} und \texttt{syn1neg} bei Verwendung des \textquote{negativen Samplings}) auf einen initialen Wert gesetzt werden. In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L367-L370}{Zeilen 367 bis 370} wird die Gewichtung der Elemente der \textquote{verdeckten Schicht} mit zufälligen Werten initialisiert.

Zum Schluss wird in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L371}{Zeile 371} die Funktion \texttt{CreateBinaryTree()} aufgerufen, die mit Hilfe der sogenannten Huffmann-Kodierung einen Binärbaum für das Vokabular erzeugt. Dies ist wichtig für die \textquote{hierarchische Softmaxfunktion}, die baumbasiert arbeitet.

Nachdem das KNN vorbereitet wurde, fährt \texttt{TrainModel()} in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L369}{Zeile 569} fort, die Arbeit an POSIX-Threads zu vergeben (die Anzahl der Threads kann mittels Programmparameter beeinflusst werden), die wiederum \texttt{TrainModelThread()} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L374-L555}{Zeilen 374 bis 555}) ausführen. Folgen wir dem Programmablauf also und schauen uns \texttt{TrainModelThread()} an.

In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L375-L381}{Zeilen 375 bis 381} werden verschiedene Variablen deklariert oder initialisiert. In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L382-L383}{Zeilen 382 und 383} wird Speicherplatz für zwei KNNs alloziert: \texttt{neu1} und \texttt{neu1e}. Im Anschluss daran wird in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L384-L385}{Zeilen 384 und 385} die Datei mit den Trainingsdaten geöffnet und zur Bearbeitung vorbereitet.

Mit einer \texttt{while}-Schleife (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L386-L550}{Zeilen 386 bis 550}) wird das tatsächliche Training durchgeführt. Dabei wird entweder das CBOW-Modell genutzt (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L435-L494}{Zeilen 435 bis 494}) oder das Skip-gram-Modell (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L495-L544}{Zeilen 495 bis 544}). Standardmäßig wird das CBOW-Modell genutzt.

Zu Beginn werden in den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L388-L399}{Zeilen 388 bis 399} Fortschrittsinformationen bearbeitet und an den Nutzer ausgegeben. Dabei wird unter anderem die sogenannte \textquote{Lernrate} (hier \texttt{alpha} genannt) angepasst. Mit dieser Rate wird bestimmt, wie schnell das KNN alte Informationen verwirft, wenn es neue Informationen erlernt. Je höher dieser Wert, desto bereitwilliger gibt das KNN altes Wissen auf.

In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L400}{Zeile 400} beginnt das Programm einen Satz aus dem Trainingskorpus einzulesen. 

Zuerst werden drei Bedingungen überprüft: In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L403}{Zeile 403} wird geprüft, ob nicht schon das Ende der einzulesenden Datei erreicht wurde, in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L404}{Zeile 404} prüft das Programm, ob das Wort überhaupt im Vokabular auftaucht und in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L406}{Zeile 406} findet schließlich eine Prüfung statt, ob es sich bei dem einzulesenden Wort nicht um das Ende eines Satzes handelt. Das Wort wird zuvor mit Hilfe der Funktion \texttt{ReadWordIndex} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L116-L125}{Zeilen 116 bis 125}) eingelesen. \texttt{ReadWordIndex} wiederum alloziert ein \texttt{char}-Array und ruft \texttt{ReadWord} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L70-L95}{Zeilen 70 bis 95}) auf, welches das tatsächliche Einlesen eines Wortes aus der Datei erledigt und dieses Wort in das zuvor erzeugen Array schreibt. Dieser Array, im Programm \texttt{word} genannt, wird von \texttt{SearchVocab} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L105-L114}{Zeilen 105 bis 114}) dazu genutzt, die Position des Worts im Vokabular zu finden. Am Ende gibt \texttt{ReadWordIndex} genau diese Position des eingelesenen Wortes im Vokabular zurück.

Während des Einlesens eines Wortes wird in den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L408-L412}{Zeilen 408 bis 412} ein sogenanntes \textquote{subsampling} vorgenommen. Anhand einer Zufallszahl\footnote{Diese wird mit Hilfe eines Algorithmus aus der Klasse der \textquote{Kongruenzgeneratoren} erzeugt.} wird entschieden, ob das Wort gelöscht oder behalten wird. Kommentiert wird das Verfahren in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L407}{Zeile 407} so: \textquote{The subsampling randomly discards frequent words while keeping the ranking same}. 

Ziel dieses Verfahrens ist es, die Notwendigkeit zu reduzieren, sich mit einem sehr häufig vorkommenden Wort auseinandersetzen zu müssen. Je häufiger ein Wort in dem Textkorpus auftaucht, desto wahrscheinlicher ist es, dass es kaum sinnvoll in semantische oder grammatische Relation zu anderen Wörtenr gesetzt werden kann. Ein gutes Beispiel aus dem Englischen dafür ist das Wort \textquote{the}, welches zwar sehr häufig vorkommt, aber nur begrenzt sinnvoll für die Zwecke von \textquote{Word2Vec} ist.\footnote{Mehr Informationen dazu finden sich in \cite{011}.}

Wird das Wort behalten, fügt das Programm es in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L413}{Zeile 413} an den Satz an und erhöht den Satzzähler (\texttt{sentence\_length}) in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L414}{Zeile 414} um \texttt{1}. Wenn die maximale Satzlänge von 10000 Wörtern (initial als \texttt{MAX\_SENTENCE\_LENGTH} definiert in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L24}{Zeile 24}) nicht überschritten wird, fährt das Programm fort, ansonsten bricht es an dieser Stelle mit dem Auslesen des Satzes ab. 

Wenn eine der oben beschriebenen Prüfungen dafür sorgt, dass das Einlesen des Satzes beendet wird, setzt das Programm die Variable \texttt{sentence\_position} auf \texttt{0}.

Das eigentliche Erlernen beginnt dann in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L429}{Zeile 429}. Es wird das nächste Wort aus gerade eingelesenen Satz genommen. Die beiden neuronalen Netze \texttt{neu1} und \texttt{neu1e} werden in den Zeilen \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L413}{431} und \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L432}{432} initialisiert, alle Neuronen werden auf \texttt{0} gesetzt.

Wenn das CBOW-Modell genutzt wird, läuft das Programm wie folgt weiter: Als erstes wird in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L437}{Zeile 437} \texttt{cw} auf \texttt{0} gesetzt. Das ist ein Zähler für die Anzahl von Kontextwörtern. Wir erinnern uns: CBOW funktioniert so, dass es mit einer Anzahl an Kontextwörtern als Eingabeschicht zu bestimmen sucht, wie wahrscheinlich es ist, dass ein bestimmtes Wort (die Ausgabeschicht) in diesem Kontext auftaucht. 

Eine \texttt{for}-Schleife (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L438-L446}{Zeilen 438 bis 446}) wird genutzt, alle Vektoren für die Eingabeschicht (also die Vektoren der Kontextwörter) zu sammeln. Jeder Vektor eines gefundenen Kontextwortes wird in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L444}{Zeile 444} dem \texttt{neu1} zugefügt.\footnote{Genaugenommen wird der Vektor der aktuellen Summe von \texttt{neu1} hinzuaddiert.}

Wenn Kontextwörter identifiziert wurden, wird in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L448}{Zeile 448} jedes Element in \texttt{neu1} durch die Anzahl der Kontextwörter dividiert, es wird also aus der Summe der Durchschnitt gemacht.

Im Anschluss daran wird entweder die \textquote{hierarchische Softmaxfunktion} genutzt (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L449-L463}{Zeilen 449 bis 463}) oder das \textquote{negative Sampling} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L465-L484}{Zeilen 465 bis 484}) verwendet. Beide Algorithmen dienen dazu, die Gewichtung der Elemente des Vektoren in der \textquote{Ausgabeschicht} zu berechnen. Wie oben bereits erwähnt, würde eine detaillierte Besprechung beider Algorithmen hier leider den Rahmen sprengen. Zum Schluss werden in den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L486-L493}{Zeilen 486 bis 493} noch die Gewichtungen der Vektoren in der \textquote{verdeckten Schicht} mit Hilfe des erlernten Wissens angepasst.

Wurde hingegen das Skip-gram-Modell ausgewählt, sieht der Programmlauf nachfolgend so aus: Das Programm beginnt eine \texttt{for}   -Schleife, die über alle Wörter des sogenannten Kontextfensters iteriert und für das ausgewählte Wort dann entweder mit Hilfe der schon bekannten \textquote{hierarchischen Softmaxfunktion} oder des ebenfalls schon bekannten \textquote{negativen Samplings} die Wahrscheinlichkeiten zu berechnen, mit denen andere Wörter im Kontext dieses Worts auftauchen. Wir erinnern uns, Skip-gram dreht die Fragestellung von CBOW einfach um. Auch beim Skip-gram-Modell werden erlernte Informationen dazu verwendet, die Gewichtung des Vektoren für jedes Wort in der \textquote{verdeckten Schicht} zu aktualisieren (hier konkret in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L572}{Zeile 572}).

\texttt{TrainModelThread()} erhöht nun die \texttt{sentence\_position} um \texttt{1} (siehe \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L545}{Zeile 545}), wählt also das nächste Wort aus, und gerade besprochener Ablauf wiederholt sich. Dies passiert so lange, bis die Anzahl an Trainingsdurchläufen (der Standardwert ist hier \texttt{5}, gesetzt in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L43}{Zeile 43} und anpassbar als Parameter beim Programmstart) absolviert wurde. Ein Trainingsablauf beinhaltet das Bearbeiten der gesamten Eingabedatei oder aller Eingabewörter (siehe \texttt{if}-Bedingung in \href{419}{Zeile 419}). Wenn das Training abgeschlossen ist, springt das Programm aus der \texttt{while}-Schleife, die in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L386}{Zeile 386} begann, aus. \texttt{TrainModelThread()} räumt nur noch ein wenig hinter sich auf (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L551-L554}{Zeilen 551 bis 554}) und übergibt die Kontrolle wieder an \texttt{TrainModel()}.

Da an dieser Stelle das Training des KNNs abgeschlossen ist, fährt \texttt{TrainModel()} damit fort, die Ergebnisse auszugeben. In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L571}{Zeile 571} wird eine Ausgabedatei geöffnet, in die in der Standardkonfiguration die erlernten Vektoren aus der \textquote{verdeckten Schicht} geschrieben werden. Dies geschieht in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L578}{Zeile 578}. An dieser Stelle wird deutlich, was oben schon besprochen wurde: Nebenprodukte des ganzen Erlernens werden zum Hauptzweck.

Wenn \textquote{binär} als Ausgabemodus ausgewählt wurde (siehe Parameterbeschreibung oben), werden die Vektoren in binärer Schreibweise in die Datei geschrieben, dies geschieht in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L577}{Zeile 577}.

Alternativ zum Rausschreiben der erlernten Vektoren aus der \textquote{verdeckten Schicht}, bietet das Programm auch die Möglichkeit, mit Hilfe eines sogenannten \textquote{K-means}-Algorithmus die Vektoren zu klassifizieren und die Ergebnisse dieser Klassifizierung auszugeben (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/word2vec.c#L581-L624}{Zeilen 581 bis 624}).

Nachdem die Vektoren in die Ausgabedatei geschrieben wurden, ist das Programm fertig und beendet sich.

\subsection{Der praktische Test und die Ergebnisse}
In diesem letzten Abschnitt der Hausarbeit stellen wir die Ergebnisse unser praktischen Versuche vor. Dabei legen wir, wie schon im ersten Teil der Hausarbeit den Fokus auf die linguistische Semantik und die Saussure'sche Unterscheidung zwischen ``Bezeichnetem'' und ``Bezeichner''. Die im ersten Teil aufgestellte These, dass ``Word2Vec'' so gut funktioniert, weil es auf der Ebene des ``signifiés'' arbeitet, soll hier untermauert werden.

Für den Rahmen dieser Hausarbeit haben wir uns dazu entschieden, die dem originalen \textquote{Word2Vec} beigefügten Beispiele zu nutzen.\footnote{Die meisten Beispiele laufen so ab, dass \textquote{Word2Vec} einen Textkorpus dargereicht bekommt und die Wortvektoren anhand dieses Korpus trainiert um im Anschluss daran einige semantische oder grammatische Fragen zu beantworten.} Eine Beispielanwendung von \textquote{Word2Vec} mit deutschsprachigen Texten findet sich \href{https://devmount.github.io/GermanWordEmbeddings/}{hier}.\footnote{Dieses Projekt benutzt eine andere Implementierung von \textquote{Word2Vec}, auf der Python-Bibliothek \href{https://radimrehurek.com/gensim/}{\texttt{gensim}} basierend. Die Webseite wurde zuletzt aufgerufen am {\today}.}

Wir führen \textquote{Word2Vec} im Rahmen eines Dockercontainers aus. Docker ist eine Software zum Erzeugen und Ausführen von sogenannten Containern, vom Rest des Systems isolierten Prozessen, die ein laufendes Linuxsystem virtualisieren. Mit Hilfe von Docker lassen sich also einfach und vor allem reproduzierbar Linux-basierte Umgebungen erzeugen.\footnote{Mehr zum Thema Docker findet sich \href{https://www.docker.com}{hier} und vor allem \href{https://docs.docker.com/get-started/}{hier}.}

Genau soetwas haben wir für diese Hausarbeit gemacht. Jeder Container basiert auf einem Dockerimage, welches wiederum definiert wird durch ein \texttt{Dockerfile}. Das für diese Hausarbeit geschriebene \texttt{Dockerfile} ist \href{https://gitlab.com/laskc/hausarbeit-ald/blob/master/Dockerfile}{hier} einsehbar.\footnote{Dieses \href{https://gitlab.com/laskc/hausarbeit-ald}{Git-Repository} enthält auch den \texttt{LaTeX}-Code für diese Hausarbeit.}

Das Ausführen von \textquote{Word2Vec} sieht dann so aus: In einem Terminal starten wir den Dockercontainer. Der Einfachheit halber haben wir ein \href{https://gitlab.com/laskc/hausarbeit-ald/blob/master/Makefile}{Makefile} geschrieben, so dass ein Aufruf von \texttt{make word2vec} ausreicht, um sowohl ein auf dem \texttt{Dockerfile} basierendes Dockerimage zu bauen, als auch dieses als Container zu starten und darin \textquote{Word2Vec} auszuführen. Die Ausgabe während des Lernens sieht dann so aus:

\begin{verbatim}
$ make word2vec
make word2vec
docker build --tag word2vec_ald:latest .
Sending build context to Docker daemon   1.91MB
Step 1/9 : FROM debian:buster-slim
 ---> 4a6b330d4c9d
Step 2/9 : ENV SCRIPT="demo-word.sh"
 ---> Using cache
 ---> 2380264b33b6
Step 3/9 : RUN apt-get update
 ---> Using cache
 ---> 00864d5c1bc2
Step 4/9 : RUN apt-get install --assume-yes build-essential time wget
 ---> Using cache
 ---> e7bf89af836e
(...)
Starting training using file text8
Vocab size: 71291
Words in train file: 16718843
Alpha: 0.049929  Progress: 0.15%  Words/thread/sec: 54.68k  
\end{verbatim}

Der ganze Prozess dauert eine Weile. Es muss ein Dockerimage gebaut, der Textkorpus heruntergeladen und das KNN mit diesem trainiert werden. 

In diesem konkreten Fall führen wir \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/demo-word-accuracy.sh}{\texttt{demo-word-accuracy.sh}} aus. Werfen wir einen kurzen Blick darauf, um zu verstehen, was es tut. In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438/demo-word-accuracy.sh#L1}{Zeile 1} wird \texttt{make} ausgeführt, was aus dem \textquote{Word2Vec}-Quellcode ein ausführbares Programm kompiliert. In den \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438/demo-word-accuracy.sh#L2-L5}{Zeilen 2 bis 5} wird, so nicht bereits vorhanden, ein Testtextkorpus herunterladen. In \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438/demo-word-accuracy.sh#L8}{Zeile 6} wird \texttt{word2vec} aufgerufen. Und zwar mit folgenden Parametern:

\begin{itemize}
    \item \texttt{-train text8}: die Textdatei, welche \textquote{Word2Vec} zum Trainieren nutzen soll,
    \item \texttt{-output vectors.bin}: Die Datei, in welche die Ergebnisse gespeichert werden sollen,
    \item \texttt{-cbow 1}: Es soll mit Hilfe des CBOW-Modells trainiert werden,
    \item \texttt{-size 200}: Die Wortvektoren sollen eine Dimensionalität von 200 haben,
    \item \texttt{-window 8}: Das Kontextfenster (also die Anzahl der Wörter um das Fokuswort herum) soll 8 Wörter groß sein,
    \item \texttt{-negative 25}: Die Anzahl an negativen Samples soll 25 betragen,
    \item \texttt{-hs 0}: Es soll die \textquote{hierarchische Softmax}-Funktion genutzt werden,
    \item \texttt{-sample 1e-4}, dieser Wert beeinflusst das Subsampling, \texttt{1e-4} ist gleich \texttt{0.0001},
    \item \texttt{-threads 20}: Es soll in 20 Threads gleichzeitig gelernt werden,
    \item \texttt{-binary}: Die erlernten Vektoren sollen in binärer Schreibweise gespeichert werden,
    \item \texttt{-iter 15}: Es sollen insgesamt 15 Trainingsdurchläufe geben.
\end{itemize}

Wenn das Training abgeschlossen ist, ruft das Skript in \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/demo-word-accuracy.sh#L7}{Zeile 7} das Programm \texttt{compute-accuracy} auf. Der Quellcode zu diesem Programm, welches ebenfalls mit \texttt{make} aus \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/demo-word-accuracy.sh#L1}{Zeile 1} kompiliert wurde, ist \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/compute-accuracy.c}{hier} einzusehen. Dieses Programm nimmt als Parameter die erlernten Vektoren im Binärformat entgegen und liest eine Fragendatei (in diesem Fall \href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/master/questions-words.txt}{\texttt{questions-words.txt}}) ein.

\texttt{question-words.txt} besteht aus je vier Wörtern pro Zeile, aufgeteilt in insgesamt 15 verschiedene Kategorien. Ein Beispiel aus der Kategorie \textquote{capital-common-countries} macht schnell deutlich, welche Art von Fragen hier gestellt werden: \textquote{Athens Greece Baghdad Iraq} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438/questions-words.txt#L2}{Zeile 2}). Idealerweise sollte der Abstand zwischen den Vektoren der Wörter \textquote{Athens} und \textquote{Greece} gleichgroß sein wie der von den Vektoren \textquote{Baghdad} und \textquote{Iraq} zueinander. Eine weitere Kategorie ist die der \textquote{family}: \textquote{son daughter father mother} (\href{https://github.com/tmikolov/word2vec/blob/20c129af10659f7c50e86e3be406df663beff438/questions-words.txt#L8752}{Zeile 8752}). 

Nachdem auch \texttt{compute-accuracy} durchgelaufen ist, können wir für oben beschriebebe Parameter folgende Ergebnisse festhalten:

\begin{verbatim}
capital-common-countries:
ACCURACY TOP1: 81.03 %  (410 / 506)
Total accuracy: 81.03 %   Semantic accuracy: 81.03 %   Syntactic accuracy: -nan 
(...)
family:
ACCURACY TOP1: 77.78 %  (238 / 306)
Total accuracy: 57.76 %   Semantic accuracy: 57.76 %   Syntactic accuracy: -nan 
\end{verbatim}

Wenn wir statt dem CBOW-Modell das Skip-gram-Modell nutzen\footnote{Dafür muss dem Parameter \texttt{-cbow} von \texttt{word2vec} statt einer \texttt{1} eine \texttt{0} übergeben werden.}, ändern sich die Ergebnisse für unsere zwei Kategorien wie folgt:

\begin{verbatim}
capital-common-countries:
ACCURACY TOP1: 89.72 %  (454 / 506)
Total accuracy: 89.72 %   Semantic accuracy: 89.72 %   Syntactic accuracy: -nan 
(...)
family:
ACCURACY TOP1: 68.30 %  (209 / 306)
Total accuracy: 66.10 %   Semantic accuracy: 66.10 %   Syntactic accuracy: -nan 
\end{verbatim}

Interessanterweise also verbessert sich die Genauigkeit bei \textquote{capital-common-countries} um beinahe 9 Prozentpunkte, während sie sich bei \textquote{family} die TOP1-Genauigkeit verschlechtert, die Gesamtgenauigkeit hingegen um fast 10 Prozentpunkte zunimmt.

Was sich an beiden Beispielen schön ablesen lässt, ist der Gedanke, den Wittgenstein formulierte: \textquote{Die Bedeutung eines Wortes ist sein Gebrauch in der Sprache.} \cite[PU 43]{005} Denn die Verwendung der Wörter \textquote{Athens} und \textquote{Greece} wird sich sehr ähnlich darstellen zu der Verwendung der Wörter \textquote{Baghdad} und \textquote{Iraq}. 

Diese Erkenntnis ermöglicht es \textquote{Word2Vec} Beziehungen zwischen unterschiedlichen Wörtern zu erkennen, ohne wirklich zu verstehen zu müssen, was diese Wörter bedeuten. Nur dank ihr ist ein unüberwachtes Erlernen semantischer Zusammenhänge überhaupt möglich.


\section{Fazit}
Zum Schluss der Hausarbeit wollen wir das Gelernte noch einmal zusammenfassen und einordnen.

Bei \textquote{Word2Vec} handelt es sich um ein Gruppe von Algorithmen, die dazu eingesetzt werden können, mit Hilfe von künstlichen neuronalen Netzen aus einem Korpus von Texten Vektoren zu errechnen. Diese Vektoren können dann dazu genutzt werden, semantische oder grammatische Zusammenhänge zwischen Wörtern abzuleiten oder überhaupt zu erkennen.

Die Beispielimplementierung von \textquote{Word2Vec} in der Programmiersprache \texttt{C} funktioniert und der Quellcode ist zumindest in großen Teilen leserlich und verständlich, auch wenn man ihm anmerkt, dass er eine Art \textquote{Proof of concept} darstellt und hier und da noch ein wenig Feinschliff notwendig gewesen wäre. 

Das Interessante an der Idee von \textquote{Word2Vec} ist das Übernehmen von Erkenntnissen aus anderen Wissenschaften. 

Aus der linguistischen Arbeit von de Saussure wird der Gedanke übernommen, dass ein Wort eine Medaille mit zwei Seiten ist, die eine nennt er \textquote{signifié}, die andere \textquote{signifiant}. Mit \textquote{signifié} möchte de Saussure dasjene benennen, das durch ein Wort bezeichnet wird. Der \textquote{signifiant} ist für ihn wiederum das konkrete Wort, das etwas bezeichnet. 

Aus der Philosophie (und aus daran angelehnter Linguistik) übernimmt Mikolov für \textquote{Word2Vec} die wohl noch entscheidendere Erkenntnis, dass die Bedeutung eines Wortes erschlossen werden kann, in dem geschaut wird, in welchen Zusammenhängen es verwendet wird. \textquote{Word2Vec} betrachtet, welche unterschiedlichen Wörter in ähnlichen Kontexten verwendet werden und gleicht die Vektoren für diese Wörter entsprechend aneinander an. So ergibt sich eine Nähe im Vektorraum für Wörter, die sich auch in ihrem (semantischen oder grammatischen) Gebrauch ähneln.

Auch wenn \textquote{Word2Vec} nicht ohne Schwächen ist (u.A. die oben kritisierte angenommene \textquote{1-zu-1}-Beziehung zwischen \textquote{signifié} und \textquote{signifiant}), so bleibt am Ende doch vor allem, dass es sich um eine wichtige und erkenntnisreiche Weiterentwicklung von Methoden zum automatisiertem Erlernen semantischer und grammatischer Informationen handelt.

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturliste}
\renewcommand{\refname}{Literaturliste}
\printbibliography
\end{document}
